\chapter{Marco teórico}
\section{Ligas Europeas de Futbol}
Las 

El enfoque de este proyecto será en el estudio y predicción de los partidos de las siguientes ligas de Futbol:
% \begin{itemize}
%
% 	\item Bundesliga\cite{bundesliga} (Alemania)
%
% 	\item Primera División - Liga BBVA\cite{primera} (España)
%
% 	\item Liga 1\cite{ligue1} (Francia)
%
% 	\item Barclays Premier League\cite{premier} (Inglaterra)
%
% 	\item Liga Serie A\cite{serieA} (Italia)
%
% \end{itemize}
%

\subsection{Bundesliga (Alemania)}

Fundada el 28 de Julio de 1962 en la convención anual de la \emph{DFL Deutsche Fußball Liga GmbH}, la primer temporada se jugó en 1963. La liga evolucionó en función de la reunificación de Alemania y la integración de la liga del Este\cite{hesse2003tor} Hoy en día la \emph{Bundesliga} es conocida como una de las ligas con mayor afluencia en sus partidos, en la temporada 2011/12 hubo un promedio de 44,293 espectadores por partido. Se vendieron 18.8 millones de entradas en total.\cite{bundesliga}


\begin{chapquote}{Gary Lineker, \textit{ex-futbolista inglés.}}
	``El fútbol es un deporte que inventaron los ingleses, que lo saben jugar los brasileños y en el que siempre ganan los alemanes.''
\end{chapquote}

La \emph{DFL} se encarga de la operación de las ligas de futbol: \emph{Bundesliga} y \emph{2. Bundesliga}; que son las más importantes de Alemania. Cuenta con treinta y seis clubs de futbol los cuales juegan se dividen en ambas divisiones (Ver~\cref{sec:equipos-ger}) Todos miembros de la Asociación  de la Liga cuentan con una licencia\footnote{Cada temportada todos los clubs deben cumplir los criterios deportivos, legales, administrativos, financieros y de infraestructura del Lizenzierungsordnung (LO) y sus respectivos apéndices} para poder jugar y deben seguir los sistemas de entrenamiento y procedimientos disciplinarios.

Dieciocho equipos juegan en cada división, cada equipo juega una vez de local y otra de visitante contra cada uno de los otros diecisiete equipos de la liga. Esto significa que al ser $n=18$ equipos se tienen $\sum\limits_{i=1}^{n-1} i= \sum\limits_{i=1}^{17} i= 153 $ partidos en una temporada. Al término de estos partidos se calculan los puntos que cada equipo tiene y se hace la tabla de resultados los dos peores equipos de la \emph{Bundesliga} son intercambiados con los dos mejores de la \emph{2. Bundesliga}. Mientras que el tercer mejor equipo de la \emph{2. Bundesliga} disputa un partido con el tercer peor equipo de la \emph{Bundesliga} para decidir quien se queda en la primera división.

Los puntos de la tabla son dados por las victorias de cada equipo, una victoria suma tres puntos a la tabla; las derrotas o empates no suman nada. Si en la tabla hay equipos con la misma cantidad de puntos se deben consideran criterios de diferencias de goles.





\subsection{BBVA (España)}

La \emph{DFL Deutsche Fußball Liga GmbH} se encarga de la operación de la \emph{Bundesliga} y \emph{2. Bundesliga}, las más importantes ligas de futbol de alemania. Cuenta con treinta y seis clubs 


\subsection{Premier (Inglaterra)}

La \emph{DFL Deutsche Fußball Liga GmbH} se encarga de la operación de la \emph{Bundesliga} y \emph{2. Bundesliga}, las más importantes ligas de futbol de alemania. Cuenta con treinta y seis clubs 


\subsection{Serie A (Italia)}

La \emph{DFL Deutsche Fußball Liga GmbH} se encarga de la operación de la \emph{Bundesliga} y \emph{2. Bundesliga}, las más importantes ligas de futbol de alemania. Cuenta con treinta y seis clubs 

\subsection{Bundesliga (Alemania)}

La \emph{DFL Deutsche Fußball Liga GmbH} se encarga de la operación de la \emph{Bundesliga} y \emph{2. Bundesliga}, las más importantes ligas de futbol de alemania. Cuenta con treinta y seis clubs 

\section{¿Por qué apostar?}
Las apuestas han sido por siempre favorecidas en el estudio de las Matemáticas especialmente en áreas tan relacionadas como la probabilidad y la estadística.
Problemas famosos como \emph{La Ruina del Jugador}\cite[p.~95-99]{ross2006first} han sido estudiado desde tiempos de Christian Huygens y Fermat. Gracias a estudios como estos, se hace claro que la casa siempre gana; pero también se puede calcular un tiempo promedio de la duración de los juegos.


\section{Decidir a favor de quién apuestas}
\section{Decidir la cantidad de dinero a apostar}
\section{Ahorro precaucional}
\section{Evolución de la cantidad a apostar}
